A estrutura do balão é dividida em duas partes principais: a bexiga, local onde será armazenado o gás, e a payload, local de armazenamento dos equipamentos eletrônicos. O sistema ficará a uma altura entre 30 metros e 50 metros para uma melhor visualização do movimento no estacionamento.

Segundo Yajima\cite{yajima}, existem três tipos de sistemas de balões que são utilizados: balão zero pressão, balão superpressão e uma combinação entre os dois sistemas. Existem vários modelos de balão: esférico, cilíndrico, tetraédrico e formato natural. O sistema mais adequado à aplicação proposta mostrou-se o balão zero pressão no modelo de balão esférico, pois esse é o que apresenta menos complicações nos cálculos de dimensionamento de volume, empuxo, gás e etc.

Existem duas opções de gás que podem ser utilizados no balão, Hélio ou Hidrogênio, as características e vantagens estão apresentadas no desenvolvimento deste relatório. Visando as características atuais do escopo, definiu-se que, o gás a ser utilizado no balão será o Hélio, este gás possui algumas desvantagens em relação ao gás Hidrogênio, que é mais leve, porém por ser um gás inerte o Hélio é a principal opção de uso como mostrado nas tabelas 1 e 2 do tópico referente ao gás. Ficou decidido que a massa máxima da payload será de 20 kg.

O material usado para a confecção da bexiga será a Aramida (Kevlar), pois esse material apresenta segundo Nicolas T. Boukouvalas, 2007, propriedades mecânicas interessantes, como elevada tenacidade, baixo alongamento e resistência ao calor, além de ser considerado um material leve, como dito por Juliana Bellini, 2012.

O material utilizado na ancoragem do balão será avaliado, e dependendo da resistência à tração desse material será adotado um raio fixo para o balão. Além disso, o estudo das condições ambientais e o dimensionamento dessas variáveis são fundamentais para a estabilidade do balão.

Outra parte de fundamental importância no projeto foi a definição do payload do balão, estrutura que comporta todo o sistema de analise e de recolhimento de dado. Essa estrutura vai seguir o padrão CubSat de nanosatélite.

\subsection{Sistema do balão}

Das opções para o sistema do Balão existem três opções: Balão pressão zero, Balão Superpressão, e uma combinação dos dois sistemas

O Balão Pressão Zero é assim denominado pelo fato da diferença entre a pressão interna ao envelope do balão e a pressão externa ser zero na base do balão, local onde o balão é conectado a atmosfera por um duto de ventilação.

O duto funciona de tal modo que, quando a pressão interna na base do balão excede a pressão da atmosfera exterior o duto é empurrado para fora e forma uma um cilindro que permite que parte do gás seja expelida. Quando a diferença de pressão é negativa, a pressão atmosférica empurra o duto para dentro, impedindo a entrada de ar.

Após atingir sua condição de completamente inflado ele ascende até a posição em que a força de flutuabilidade se iguala ao seu peso. Essencialmente a temperatura do gás de sustentação durante a ascensão é inferior a da atmosfera, em decorrência do efeito da expansão adiabática. Quando a ascensão termina a temperatura do balão se iguala a da atmosfera isto compensará a redução da sustentação devido à ventilação excessiva.

Uma característica importante dos Balões Pressão Zero é o assim chamado, efeito do ocaso. Como o balão tem uma altitude de estabilidade apenas quando ascende, após o por do sol o balão para de absorver radiação solar, a temperatura do gás de sustentação cai, e consequentemente, a força de flutuabilidade, fazendo com que o balão não mantenha sua altitude.

Seguindo essas informações o sistema que possivelmente será utilizado para o balão é o sistema de pressão zero. Os fatores que nos levaram a essa escolha são a sua capacidade de regular sua altitude, seu modo de funcionamento que facilita a descida do balão após seu horário de funcionamento, e sua fácil implementação, ao contrario do balão super pressão que exige que a espessura do envelope do balão seja bastante alta.

Já pensando no horário de funcionamento do balão, a queda de altitude por conta da temperatura durante o anoitecer é interessante para a logística, já que nesse horário o balão talvez seja recolhido.

\subsection{Gás utilizado}

Existem duas possibilidades para a escolha do gás, o hélio ou o hidrogênio. A seguir são apresentadas duas tabelas contendo as características físicas dos gases que podem ser escolhidos para o balão.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{6cm}|p{7cm}|}
\hline
\textbf{Propriedades físicas}                                         & \textbf{Valores numéricos das propriedades}              \\ \hline
Calor latente de fusão a 1,2 K, 2555 kPa                              & 0,3347 J/mol; 0,08cal/mol.                               \\ \hline
Calor molar específico, gás a 101,325 kPa a 25ºC a pressão constante. & 20,967 J/(mol x K)                                       \\ \hline
Calor molar específico, gás a 101,325 kPa a 25ºC a volume constante   & 12,863 J/(mol x K)                                       \\ \hline
Condutividade térmica, gás a 101,325 kPa a 26,85ºC                    & 0,017744 W/(m x K); 0,425 x 10-6 cal x cm/(s x cm2 x ºC) \\ \hline
Densidade absoluta, gás a 101,325kPa a 0ºC.                           & 0,1785 Kg/m3                                             \\ \hline
Densidade crítica                                                     & 0,5307 Kg/dm3                                            \\ \hline
Densidade relativa, gás a 101,325 kPa a 0ºC (ar = 1).                 & 0,138                                                    \\ \hline
Fator crítico de compressibilidade                                    & 0,305                                                    \\ \hline
Fórmula                                                               & $^4He$                                                   \\ \hline
Massa Molecular                                                       & 4,002602                                                 \\ \hline
Pressão crítica                                                       & 229 kPa ; 2,29 bar; 33,2 psia; 2,261 atm.                \\ \hline
Solubilidade em água a 101,325 kPa (pressão parcial) a 20ºC           & 8,61 cm3 /1 Kg de água                                   \\ \hline
Temperatura crítica                                                   & 5,20 K; -268ºC; -450,3ºF                                 \\ \hline
Viscosidade, gás a 101,325 kPa a 26,8ºC.                              & 0,02012 mPa x s; 0,02012 cP.                             \\ \hline
Volume crítico                                                        & 14,431 dm3/ kg                                           \\ \hline
Volume específico a 21,1ºC 101,325 kPa                                & 6030,4 dm3/ kg; 96,6 ft3/ Ib                             \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Características do Hélio}
\label{tab:caracteristicas_do_helio}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{6cm}|p{7cm}|}
\hline
\textbf{Propriedades físicas}                                           & \textbf{Valores numéricos das propriedades}       \\ \hline
Calor molar específico, gás a 101,325 kPa a 26,8ºC a pressão constante. & 28,851 J/(mol x K)                                \\ \hline
Condutividade térmica, gás a 101,325 kPa a 26,8 ºC.                     & 0,181699 W/(m x K);434,3 x 10-6 cal/(s x cm x ºC) \\ \hline
Densidade absoluta, gás a 101,325 kPa (25ºC)                            & 0,08235 Kg/m$^3$                                  \\ \hline
Densidade crítica                                                       & 0,0310 kg/dm$^3$                                  \\ \hline
Densidade relativa, c normal, gás a 101,325 KPa a 25ºC (ar=1)           & 0,0695                                            \\ \hline
Fator crítico de compressibilidade                                      & 0,305                                             \\ \hline
Fórmula                                                                 & H$_2$                                             \\ \hline
Limites de inflamabilidade no ar                                        & 4,0-75\% (por volume)                             \\ \hline
Massa Molecular                                                         & 2,01588                                           \\ \hline
Pressão crítica                                                         & 1297 kPa; 12,97 bar; 188,1 psia;,12,80 atm        \\ \hline
Temperatura de auto-ignição                                             & 844,3 K; 571,2ºC; 1060ºF                          \\ \hline
Viscosidade gás a 101,325 kPa a 26,8ºC                                  & 0,008957 mPa x s; 0,008957 cP                     \\ \hline
Volume específico a 21,1ºC, 101,325kPa                                  & 11967,4dm3/kg; 191,7ft3/lb                        \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Características do Hidrogênio}
\label{tab:caracteristica_do_hidrogenio}
\end{table}

O gás hidrogênio a primeira vista é mais vantajoso pois é mais leve que o hélio, sua densidade relativa é de 0.0695 enquanto que a do hélio é de 0.138, e apresentam um fator crítico de compressibilidade iguais. Porém o hidrogênio possui a característica de ser inflamável, enquanto que o hélio é conhecido por ser um gás inerte. Tendo em vista a segurança dos usuários do estacionamento e dos funcionários responsáveis pela manutenção do balão, a exposição ao sol e a possíveis, porém improváveis, descargas elétricas o hélio se mostra a opção mais vantajosa.

\subsection{Estabilidade dinâmica do bação cativo}

Um dos problemas em balões cativos é definir a sua configuração de equilíbrio. Durante o voo, o balão está sujeito a perturbações atmosféricas, principalmente devido às variações da velocidade do vento, essas perturbações podem levar instabilidade ao balão. Para um aero monitoramento é crítico que as câmeras sejam capazes de obter imagens em alta qualidade, portanto o sistema precisa estar o mais estável possível.

O balão pode se movimentar em diversas direções, no entanto para uma análise preliminar, considera-se que o balão possui somente movimento longitudinal (na direção do vento) e ele está sujeito a uma força aerodinâmica e de empuxo constantes, como na figura abaixo:

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/caboForca}
  \caption{Configuração 2D do cabo e as forças atuantes.~\cite{newmark}}
  \label{img:caboForca}
\end{figure}

Pela figura \ref{img:caboForca}, obtém-se que, a forca do cabo na direção x, é igual ao arrasto do balão, e a componente vertical da força do cabo é igual a empuxo subtraído pelo peso do balão e o peso do payload

Em x:

\begin{equation}\label{eq:1}
  T_{1}\cos\Theta_{1} = X_{1}
\end{equation}

Em y:

\begin{equation}\label{eq:2}
  T_{1}\sin\Theta_{1} = Z_{1}
\end{equation}

As forças atuantes no balão são calculadas de acordo com as seguintes equações:

\begin{equation}\label{eq:3}
  X_{1} = \frac{1}{2}\rho V^{2}C_{d}A_{c}
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq:4}
    Z_{1} = E - P
\end{equation}


Em que:

$\rho$:	Massa especifica do ar

V :        Velocidade do vento

$C_{d}$:    Coeficiente de arrasto do balão

$A_{n}$:      Área normal ao escoamento

E:	Empuxo do balão

P:	Peso do balão + Peso do payload

Portanto a forca total exercida no cabo é dada pela seguinte equação:

\begin{equation}\label{eq:5}
    T_{1} = \sqrt{X_{1}^{2} + Z_{1}^{2}}
\end{equation}

De acordo com \cite{neumark}, para que o balão esteja em equilíbrio, o cabo deve ser projetado para que exerça uma força de mesmo módulo que é dada pela equação \eqref{eq:5}, mas em direção oposta a T1.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{figuras/guincho}
  \caption{Configuração 2D do cabo e as forças atuantes.~\cite{altave}}
  \label{img:guincho}
\end{figure}

O guincho de um balão cativo é responsável pelas mudanças de altura do balão. O guincho será movido por um motor elétrico e estará montando e uma estrutura metálica fixada no chão por meio de parafusos, onde serão dimensionados de acordo com a força exercida pelo cabo. Grande parte das empresas que oferecem monitoramento usando balões cativos, utilizam o sistema de ancoragem similar ao proposto.~\cite{altave}

\subsection{Materiais} % (fold)
\label{sub:materiais}

	Três tipos de materiais foram estudados para serem usados no balão. Aramida, Zylon, e o Polietileno HC, esses são os materiais mais utilizados em balões de acordo com ~\cite{yajima} . Para as circunstâncias do projeto o Zylon não se mostra vantajoso, uma vez que foram detectadas duas desvantagens desse material, de acordo com Davies, 2010, a primeira é que o Zylon é muito sensível à luz, a segunda é que as propriedades desse material são afetadas pela umidade. Portanto restaria analisar a Aramida e o Polietileno.

	Portanto, segundo Bellini (2012), “o polietileno tem módulo inicial elevado, contrabalançado por seu ponto de fusão relativamente baixo”, no entanto, “as qualidades das fibras de aramida ainda compreendem outras nobres propriedades, as quais compreendem resistência à fluência sob carga, alongamento a uma carga específica, estabilidade química, resistência térmica, entre outras”. Desta forma, o material utilizado será a ARAMIDA.

	O cabo a ser utilizado no balão será de aço galvanizado, pois este possui as melhores características mecânicas para o nosso projeto, como resistência a tração e a fadiga e qualidade de elasticidade. A galvanização do cabo oferece proteção contra a corrosão, devido ao contato com a água.  Os cabos sintéticos seria outra a opção, geralmente são fabricados de aramida e polietileno, possuem a característica de serem 80\% mais leves que os cabos de aço. No entanto, são mais caros que os cabos convencionais de aço e possuem pouca oferta no mercado brasileiro
% subsection materiais (end)

\subsection{Estrutura do \textit{Payload}} % (fold)
\label{sub:estrutura_do_payload}
	A estrutura escolhida para constituir a payload do sistema é baseada no padrão CubeSat de nanosatélites. O projeto CubeSat foi iniciado por meio de uma colaboração entre dois professores de duas universidades estadounidenses, Jordi Puig Suari e Bob Twiggs, da California Polytechnic State University e Stanford University, respectivamente. Um CubeSat padrão possui as dimnesões de um cubo 10 x 10 x 10 cm, sendo este denominado 1U (1 unidade).

	Na categoria de nanosatélites, as estruturas com as dimensões de CubeSats 1U podem ser agrupadas, de forma a estender o tamanho estrutural, dando origem a um nanosatélite 2U (10 x 10 x 20 cm), 3U (10 x 10 x 30 cm), e assim por diante. A estrutura da payload da proposta do balão cativo de vigilância possuirá a forma similar a de um nanosatélite 9U, ou seja, corresponderá às dimensões três nanosatélites 3U, em conjunto. Um exemplo de nanosatélite 3U pode ser visualizado na figura \ref{img:nanosatelite}

	\begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{figuras/nanosatelite}
	  \caption{Nanosatélite SERPENS 3U.}
	  \label{img:nanosatelite}
	\end{figure}

	Essa escolha foi tomada, pois um membro da equipe do projeto possui experiência no desenvolvimento de nanosatélites, considera que o design permite a organização interna de componentes de forma simplificada, pois podem ser dispostos em vários níveis, conforme em destaque na figura \ref{img:disposicaoInternaComponentes}.

	\begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{figuras/disposicaoInternaComponentes}
	  \caption{Disposição interna de componentes (PCBs) de um nanosatélite 3U.}
	  \label{img:disposicaoInternaComponentes}
	\end{figure}

	Além disso a estrutura de nanosatélite, permite uma distribuição de calor mais uniforme entre os componentes, o que é pertinente, pois em ambiente espacial as temperaturas podem variar de 190 a 130 graus célcius e a estrutura do nanosatélite deve ser capaz de previnir que às temperaturas extremas cheguem aos componentes internos.

	No caso do balão, a \textit{payload} poderá permanecer exposta ao Sol por várias horas, o que pode gerar aquecimento excessivo, dessa forma também é pertinente a utilização de uma estrutura para payload similar a utilizada nos nanosatélites, neste caso uma 9U.


	\begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{figuras/estruturaPreliminar}
	  \caption{Estrutura Preliminar.}
	  \label{img:estruturaPreliminar}
	\end{figure}

	A estrutura similar a 9U também é coerente de ser utilizada por que tem as dimensões suficientes para abrigar todos os possíveis componentes internos a serem utilizados.

% subsection estrutura_do_payload (end)
